
#  情報NW設計論まとめ

## プロトコル
本科目で理解すべきプロトコルについて
軽く説明を行います。



### DHCP
IPアドレスを自動的に割り振るプロトコル。
DHCPサーバをさがすのにはブロードキャストを
使用してDHCPサーバと通信をおこなう。

 1. DHCP Discover
 2. DHCP Offer
 3. DHCP Request
 4. DHCP Ack

これらの通信をしてIPアドレスを取得する。
サーバは以下の仕事を担う

 - 払出IPアドレスの管理
 - 払出時間, 有線順位の管理
 - サブネットを越えた機能提供(リレー)

![fig1](./fig1.png)


### ARP
IPアドレスからEthernetの物理アドレス(MACアドレス)
を求めるのに使われるプロトコル

LANの通信では相手に伝送するのにMACアドレスが必要
なので、IPの通信を簡潔するためにはMACアドレスを
調べる必要がある。

逆にMacアドレスからIPアドレスを求めるプロトコル
でRARPというプロトコルがある。



### ICMP
IPルーチング中に発生したエラーなどの情報を送信もとに
知らせるときなどに使用するプロトコル。

エラーなどは以下のようなものがある。

 - 期限切れのパケットを捨てる
 - ポートが開いていなかった場合
 - フラグメンテーションが必要だが、フラグメントが
   禁止されていた。
 - アドレスが存在しない場合
 - etc...



### DNS
ホスト名やドメイン名をIPアドレスに変換するときに使用するプロトコル。

 - DNSコンテンツサーバ
 - DNSキャッシュサーバ

レコードは以下の種類がある
 - A
 - PTR
 - NS
 - MX
 - TXT



### ルーティングプロトコル

 - RIP -> 経路ホップ数を指標に経路を選択する動的ルーティングプロトコル
 - OSPF -> 経路コスト値

![fig7](./fig7.png)



### TCP

#### ウィンドウサイズ
ACKを待たずに送信することができるデータサイズ

#### シーケンス番号
データが何バイト目かを示している。32bit幅



### STP

論理トポロジにループができないように調整するL2のプロトコル。
ループ状になっているところを自動判断しツリー状にする。
 
 - ブリッジID
 - パス・コスト

これらの情報をBPDUという形でまとめて送りあってコントロールしている。

#### ブリッジID
64bitのIDで先頭16bitがブリッジプライオリティ。
残り48bitがスイッチのMACアドレス.
もっともブリッジプライオリティの小さいブリッジがSTPのルートブリッジになる。
プライオリティが同じ場合はMACアドレスが小さい方がルートになる。
つまりブリッジIDがもっとも小さいブリッジがルートになるわけである。


#### パス・コスト
32bitのコストで回線の速度などを表す。


## NATとNAPT
一つのグローバルアドレスを複数のローカルアドレスで
共有する方法。
得にNAPTはローカルアドレスの識別にポート番号を
使用して識別を行う。
NAPTはIPマスカレードと言われている。




## BBルータ
最低限以下の機能を持つ

 - NAT
 - ファイアーウォール
 - PPPoE
 - DHCP
 - IPマスカレード


## DMZ
FWによって内部,外部のNWから隔離された外部のNWから接続できる非武装地帯のことをいう。

## ブロードキャストストーム
ブロードキャストストームとは、ブロードキャスト（一斉配信）信号が帯域幅を使い切ってしまい、
ネットワークがダウンする現象。

## フレーミングミス
データにヘッダなどを付加することをフレーミングという


## MTU
通信する上での最短転送単位。これより大きなデータを送りたい場合はパケットをフラグメント
(分割)する必要がある。
MTUは経路ごとに同じでない場合があり、ある経路全体での最小のMTUを経路MTUといい、
このMTUに沿って通信をすれば、パケットがフラグメントされることがない。


## VLAN
SWなどのネットワーク機器により、端末のグループ化を実現する。
このグループをブロードキャストドメインという。

以下の種類がある。
 - ポートVLAN
 - タグVLAN

## IPアドレス
IPアドレスはプライベートアドレスを除き、ただ一つのユニークな値が割り振られる。

## MACアドレス
このアドレスは重複のない世界でユニークな値がつけられる。

## L3とL2についての理解
L2に分類される用語
 - データリンク層
 - SW
 - MACアドレス

L3に分類される用語
 - ネットワーク層
 - Router
 - IPアドレス


## 伝送方式

{バス型|スター型|スターバス型} = {Ethernet}
{リング型} = {トークンリング|FDDI}

### トポロジ
#### バス型
![fig2.png](fig2.png)
#### スター型
![fig3.png](fig3.png)
#### トークンリング
![fig4.png](fig4.png)

### 衝突制御方法
#### CSMA/CD
Ethernetで使用される衝突制御方式.
コリジョンが発生したときに、その趣旨を送信もとに送信して、再送信を要求する方法.
衝突検出するために最小パケット長が決まっている。

##### 練習問題

![fig](./fig8.png)
![fig](./fig9.png)


#### CSMA/CA
無線LANで使用される衝突制御方式.
RTS/CTS(RequestToSend/ClearToSend)を使用する
#### トークンパッシング
トークンリングで使用される制御方式

## 無線LANの暗号化方式

 - WEP (64,128bitの鍵を使用して暗号化通信をする。RC4というストリーム通信を行う)
 - WPA

## ADSLとFTTPについて

![fig5](fig5.png)

## ファイアウォールのルール設定例
![fig6](./fig6.png)





